\documentclass{article}
\input{../../../style/header.tex}
\begin{document}
\section*{Minimal en autovalores}
Sea $p \in k[x]$, $p(A) = 0$. Luego $p(\l) = 0$ para todo autovalor.

Sea $v \in \V$ tal que $Av = \l v$, luego
\[0 = p(A) \cdot v = \sum a_iA^iv = \sum a_i\l^iv = v \cdot p(\l)\]
\[0 = v \cdot p(\l)\]
\[0 = p(\l)\]

\section*{Minimal de un vector}
Dado una función $f : \V \to \V$, y un $v \in \V$, se dice que $m_v$ es el menor polinomio mónico tal que $m_v(f)(v) = 0$

Tenemos que $m_f = \lcm \{m_{\BB_i}(x)\}$, con $\BB$ una base.

\section*{Ejemplo 1}
Si tenemos
\[
	A =
	\begin{bmatrix}
		1 & 0 & 0 \\
		1 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 2 \\
	\end{bmatrix}
\]
Calcular el minimal.

Calcularmos el caraterísticos de cada canónico.
\[\{e_1, Ae_1, A^2e_1\}=\]
\[\left\{
		\begin{bmatrix}
			1 \\ 0 \\ 0
		\end{bmatrix},
		\begin{bmatrix}
			1 \\ 1 \\ 0
		\end{bmatrix},
		\begin{bmatrix}
			1 \\ 2 \\ 0
		\end{bmatrix}
\right\}\]

\section*{Criterio de Diagonalización}
Una función $f : \V \to \V$ es diagonalizable sii $m_f(x)$ se factoriza linealmente como producto de factores distintos.

En particular, si $f$ tiene $n$ autovalores distintos, es diagonalizable.

\section*{Hamilton Cayley}
Si tenemos una matriz cuadrada $A \in \K^{n \times n}$, entonces $\chi_A(A) = 0$.

Demo:
Para diagonalizables es trivial.
Para cualquier otra por continuidad.

\section*{Potencias de una matriz}
Si tenemos una matriz inversible $A$, luego notemos que si sabemos $\chi_A$, entonces podemos despejar $A^{-1}$

Además, si escrivimos $x^n = q_n(x) \cdot \chi_A(x) + r_n(x)$. Luego, por cada autovalor $\l$ de $A$, evaluamos este polinomio en $\l$, y si es raíz múltiple, evaluamos $\l$ es la derivada primera, segunda, etc de $r(x)$, y así despejamos los coeficientes de $r_n(x)$.

Así obtenemos $r_n$, entonces tenemos que $A^n = r_n(A)$.
\end{document}
